\documentclass{uebungsblatt}

\title{Übungsblatt 9}

\setcounter{ex}{40}

\begin{document}

\maketitle

\begin{ex}[Wohlordnungssatz]
  Zeige, daß jede Menge $M$ eine Wohlordnung besitzt.

  (Tip: Betrachte die Menge $\mathfrak W$ aller Paare $W = (N, \leq)$, wobei $N \subseteq M$ und
  $\leq$ eine Wohlordnung auf $N$ ist.)
\end{ex}

\begin{ex}[Ultrafilter]
  Zeige, daß jeder Ultrafilter, der kein Hauptfilter ist, schon den Fréchet-Filter enthält.
\end{ex}

\begin{ex}[Das Halteproblem]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige, daß die Menge $F$ der Funktionen $A \to \mathbf N_0$ mit
    $A \subseteq \mathbf N_0$, die durch einen Algorithmus beschrieben werden
    können (etwa durch ein Programm in der Programmiersprache Scheme), eine abzählbare Menge ist.
  \item
    Sei $F = \{f_0, f_1, f_2, \dotsc\}$ eine Abzählung von $F$.
    Wir definieren dann die Funktion
    \[
    h\colon \mathbf N_0 \times \mathbf N_0 \to \mathbf N_0,
    (p, i) \mapsto \begin{cases}
      1 & \textrm{$i$ ist im Definitionsbereich der Funktion $f_p,$} \\
      0 & \textrm{sonst}.
    \end{cases}
    \]
    Zeige, daß es keinen Algorithmus gibt, der die Funktion $h$ beschreibt.
    
    (Tip: Definiere $A \coloneqq \{i \in \mathbf N_0 \mid h(i, i) = 0\}$, und betrachte
    \[
    g\colon A \to \mathbf N_0, i \mapsto 0.
    \]

    Was hat das ganze mit Cantor zu tun?
  \item Folgere daraus, daß es keinen Algorithmus (und insbesondere
    kein Computerprogramm) gibt, welcher für ein beliebiges vorgelegtes
    Computerprogramm entscheiden kann, ob es anhält (sich also in
    endlicher Zeit beendet) oder nicht.
  \end{enumerate}
\end{ex}
  
\end{document}
